「俺がガンダムだ ! ! ! 」(殘體慎入)

篇嘢講刹那心境轉變又講得幾好

『我就是高達』在原版日語台詞中寫作『俺がガンダムだ』。稍微懂點日語的朋友應該知道，日語中表達『是』的介詞除了原文中的『が』，還有『は』。在平時的口語表達上，其實使用『は』的情況會更多一些，為什麼剎那沒有喊『俺はガンダムだ』而『俺がガンダムだ』呢？

日本那邊的研究認為，這是因為剎那對高達的認知有關。

剎那原本就是跟現在恐怖分子洗腦的少年一樣，為了信仰而戰鬥。但是嚴酷的戰鬥造成身邊的人不斷慘死，加上被阿里阿魯沙瑟斯實質出賣後令他幡然醒悟：之前的信仰，所有所謂『神對世人的承諾』不過都是謊言。所以他才會喊出00第一季第一話的那句名言：この世界に、神なんていない（這個世界並沒有神）。

但就在這個時候，0高達從天而降，一下子就解決了所有的敵人。冒著發光粒子的0高達就像是張開雙翼的天使，剎那原本空洞的信仰心一下子就重新填充了：在他面前，出現了一個實實在在的『神』，這個『神』用絕對的武力來示現奇蹟。因此剎那從此改了信仰，『神』在他的心目中跟『高達』劃上了等號。後來加入天人，成為高達機師，其實跟宗教信徒去踐行教義沒什麼太大的區別。

我們都知道故事其實就是講主角改變的過程。如果剎那就這樣信了『高達教』，一直踐行自己的教義那就沒有任何意思了。因此編劇在這裡設了一個台詞的伏筆，就是用『が』這個介詞。

在日語中，『が』雖然跟中文的『是、成為某物』的意思和用途一樣，卻包含更加微妙的含義，那就是還擁有『客觀觀感』的傾向在裡面。並且這種客觀觀感是能夠隨著時間、視角的不同而有所改變。因此使用『が』作為介詞的時候，更多是對宣示物的一種暫時性的所有權。而『は』則相反，是絕對主觀的，是說話者強烈認為自己對宣示物擁有永久性的所有權。 （一般來說，在口頭表述的時候除了某些特殊的語法，『は』和『が』是沒啥區別的，畢竟日常說話你不會分得那麼清楚……）

那麼剎那在喊『俺がガンダムだ』的時候，真實意思並不是直譯的『我就是高達』，而是『我變成了高達，而且還是暫時性的』。當他完成任務，下了高達以後，他就不是高達了。

這撕開了一個口子，讓剎那這個角色有了成長性。剎那的潛意識其實並不相信高達這個信仰，或者說，他潛意識覺得高達這個信仰還是有極限的。

第一季故事中明明白白地設置了一個對比，那就是提耶利亞，他（她？它？）是Veda的絕對信者，雖然沒有整天喊『我就是Veda』，但是舉手投足就說明這人沒有主見，全盤相信Veda。結果後來Veda被李瘋子篡改，變成了他的東西，提耶利亞就整個人都廢了。

另外一個有趣的對比，就是李瘋子。李瘋子這個狂人就是失控了的剎那。他在第二季後期就說過以下台詞：「救世主なんだよ、僕は」「僕は神そのものだよ」（『救世主就是我呀』『我就是神』）注意，這裡李瘋子大量地使用了『は』，也就是說他內心中從頭到尾都相信自己是高人一等，自己就是神，沒有一絲懷疑。

剎那則不同。他是個求道者，是個看上去很悶騷其實內心波瀾萬丈的一個人。對他來說，信仰背叛他的事情已經不是第一次了。第一季中期無法保護少年兵的剎那喊了一句名台詞：「俺は…ガンダムにはなれない…」（我……無法成為高達……）這表明他非常明白自己不可能成為高達。但是懷疑高達，其真正目的不是讓自己無限糾結下去，而是要超越高達。不破不立。

沒錯，懷疑高達，超越高達，就是劇場版的標題：先驅者的覺醒（A wakening of the Trailblazer）的真實含義。

剎那從一個任人擺佈的少年兵，進化到用自己的意志去信仰高達，最後更突破高達本身的局限性，覺醒成為先驅者。這就是劇組為剎那的『俺がガンダムだ』所安排的寓意。

其實從剎那這個角色不難看出，劇組（很有可能是水島精二本人）對過去的高達作品已經感到了某種厭倦。過去的高達有老派戰爭觀的UC，也有群魔亂舞的平成系，但是似乎都在原地打轉。從小就對科幻有著情懷的水島精二想要有些不一樣，所以高達00裡面他大膽引入了外星人這個議題（雖然一群老FANS在噴），也通過剎那這個角色的成長歷程來描述一個想打破高達魔咒的願望。在故事外，像水島胖子這種老SF迷有多少人就像剎那小時候那樣仰望高達視之為神，長大後卻發現高達越來越和自己的想像不太一樣？原本信奉的『高達』卻被李瘋子一般的人（笨呆高層？）篡改？所以他要藉高達00去變革，藉這個『我就是高達！ 』的少年去突破高達的界限……

當然最後他失敗了……但是非戰之罪。後來水島跟會川昇合作的《超人幻想》某程度上就是在對之前做不到的事情的一種補償吧。

傻子那

N5文法

刹那

俺は…ガンダムにはなれない

好似自閉宅男會分析嘅嘢 一隻字都講成版

唔識呢啲